\chapter{Conclusões e Trabalhos Futuros}
\label{chap:conclusion}

Neste trabalho, nós apresentamos e comparamos dois métodos que utilizam redes neurais profundas para a detecção de quedas humanas em sequências de vídeos: um método 2D que utiliza a rede profunda VGG-16 e um método 3D que utiliza a rede Inception V1 3D. Os métodos foram treinados e avaliados em dois conjuntos de dados públicos. Ambas as abordagens superaram ou se igualaram às eficácias dos trabalhos relacionados.

Os resultados apontaram a importância da informação temporal na detecção de quedas, tanto na eficácia dos canais temporais, em especial o fluxo óptico, quanto na melhora obtida pelo método 3D (Questões 1 e 2 de Pesquisa descritas na Seção~\ref{sec:questoes_pesquisa}). Apesar de ambos os métodos se mostrarem eficazes para detectar quedas nas bases selecionadas, o método 3D, especificamente, generalizou seu aprendizado para um conjunto de dados no qual ele não foi treinado. A habilidade de generalizar o aprendizado indica que o método 3D pode ser considerado um forte candidato para compor um sistema de assistência ao idoso (Questão 4 de Pesquisa descrita na Seção~\ref{sec:questoes_pesquisa}).

Esse indício se dá pelo fato de que, ao longo de todos os resultados exibidos no Capítulo~\ref{chap:experiment}, os canais temporais sempre se mantiveram entre os mais eficazes, com exceção de dois casos mostrados nas Tabelas~\ref{tab:3d_fdd} e~\ref{tab:3d_cross_urfd_fdd}, em que o terceiro melhor resultado foi a combinação dos canais espaciais de saliência e de pose. Isso pode ser atribuído ao fato da própria arquitetura proporcionar uma relação temporal entre os dados.  

Nossa conclusão sobre a importância da informação espacial na classificação de quedas é corroborada por outros trabalhos encontrados na literatura, como os de Meng et al.~\cite{meng2018interpretable} e Carreira e Zisserman~\cite{carreira2017quo}, que afirmaram o mesmo para a classificação de ações em vídeos.

Somado a isso, por superarem os trabalhos revisados, ambos os métodos se mostraram eficazes na detecção de quedas. Em uma instância específica, nosso método se igualou aos resultados do trabalho de Lu et al.~\cite{lu2018deep}, no qual o autor faz uso de uma arquitetura LSTM que, assim como a nossa, cria relações temporais entre seus dados.

De maneira inovadora, testes cruzados foram realizados entre os conjuntos de dados. Os resultados desses testes apresentaram uma conhecida, porém, interessante faceta das redes neurais, na qual a função de minimização encontra um mínimo local que não corresponde com o objetivo inicial do processamento. Durante o treinamento, alguns canais da rede, em especial a VGG-16, aprenderam aspectos do fundo das imagens para classificar as quedas, em vez de focarem nos aspectos do indivíduo em questão.

O método do trabalho é corroborado por alguns fatores, tais como: a avaliação pela métrica de acurácia balanceada, os testes serem realizados em dois conjuntos de dados, a heterogeneidade da base de dados FDD, a execução dos testes cruzados e as comparações entre as várias combinações de canais. Em contrapartida, o trabalho também lida com algumas dificuldades, como: (i) a baixa variabilidade dos vídeos de queda na base URFD, (ii) o fato de que nos testes cruzados muitas combinações de canais obtiveram somente 50\% de acurácia balanceada e (iii) a utilização da acurácia simples como meio de comparação com a literatura. Porém, o método proposto suprime essas contrapartidas, mantendo-se relevante (Questão 3 de Pesquisa descrita na Seção~\ref{sec:questoes_pesquisa}).

A eficácia dos métodos mostra que, se treinados em uma base robusta o suficiente, eles são capazes de extrair os padrões temporais necessários para classificar cenários entre queda e não queda. Admitidamente, há uma queda esperada da acurácia balanceada nos testes cruzados e ainda assim o método 3D obteve os melhores resultados em todos os experimentos nos quais ele participou. Para fins deste trabalho, esta é uma das abordagens mais acuradas para detectar quedas e seria um módulo de grande contribuição a um sistema integrado de assistência ao idoso.

Em relação a trabalhos futuros, alguns pontos podem ser mencionados: (i) explorar outras bases de dados que possam conter maior variedade de cenários e ações, (ii) integrar a detecção de quedas a um sistema multiclasse, (iii) experimentar com canais de características mais baratos de serem extraídos, (iv) adaptar o método de forma a funcionar em tempo real, seja por canais mais baratos ou uma rede mais leve e (v) lidar com os vídeos em fluxo, em vez de clipes, pois, em um cenário real, a câmera alimentaria continuamente o sistema, o que desbalancearia as classes ainda mais.

As contribuições deste trabalho se somam na forma de dois métodos para a detecção de quedas em seres humanos, implementados e publicamente disponíveis no repositório~\cite{our_github}. As experimentações entre multicanais e entre bases de dados, que geraram não apenas uma discussão sobre quais métricas são mais adequadas para avaliar as soluções, mas também uma discussão sobre a qualidade das bases utilizadas nestes experimentos.
